\begin{exoApp}{20}{1}[Séries de Riemmann $\sum \frac{1}{n^2}$]
	\label{\formatexo{8}}
On considère la série numérique de terme général $\frac{1}{n^{2}}$ ($n\geq 1$). On note $T_{N}$ sa $N$-ème somme partielle.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que :
\[\forall n\ge 2,\quad \frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\le \frac{1}{n^{2}}\le \frac{1}{n-1}-\frac{1}{n}\]
\item En déduire que :
\[\forall N\ge 1,\quad \frac{3}{2}-\frac{1}{N+1}\le T_{N}\le 2-\frac{1}{N}\]
\item Montrer que la suite $(T_{N})$ est majorée.
\item Déterminer la monotonie de la suite $(T_{N})_{N\ge 2}.$
\item En déduire la convergence de la série initiale.
\item \'Etablir l'encadrement suivant :
\[\frac{3}{2}\le \displaystyle\sum_{n=1}^{+\infty }\frac{1}{n^{2}}\le 2\]
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Après calculs :
	\[ \frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}=\frac{1}{n(n+1)} \qeq \frac{1}{n-1}-\frac{1}{n}=\frac{1}{n(n-1)} \]
 Puisque $n-1\leq n\leq n+1$, par produit puis en appliquant la fonction inverse, décroissante sur $\R>$, on a
 \[ \frac{1}{n(n+1)}\leq \frac{1}{n^2}\leq \frac{1}{n(n-1)} \]
 d'où le résultat.
 \item On somme le résultat précédent pour $n$ allant de $2$ à $N$. On obtient, par télescopage :
 \[ \frac{1}{2}-\frac{1}{N+1}\leq \sum_{n=2}^N \frac{1}{n^2}\leq 1-\frac{1}{N} \] et puisque $\ds{T_n=\sum_{n=1}^N \frac{1}{n^2} =1+\sum_{n=2}^N \frac{1}{n^2}}$, on en déduit
 \[ \frac{1}{2}-\frac{1}{N+1}\leq T_N-1\leq 1-\frac{1}{N} \]
 puis le résultat en ajoutant $1$ à chaque membre de l'égalité.
 \item La suite $\left(\frac{1}{n^2}\right)_{n\geq 1}$ étant à termes positifs, la suite $(T_N)$ est croissante. D'après ce qui précède, pour tout $N\geq 2$ :
 	\[ T_N \leq 2-\frac{1}{N} \leq 2 \]
 	la suite $(T_N)$ est donc majorée. D'après le théorème de convergence monotone, la suite $(T_n)$ converge.
 	\item Puisque la suite des sommes partielles converge, par définition, la série $\ds{\sum_{n\geq 1}\frac{1}{n^2}}$ converge.
 	\item On utilise l'encadrement vu plus haut : puisque, pour tout $N\geq 2$ 
 	\[ \frac{3}{2}-\frac{1}{N+1} \leq T_N \leq 2-\frac{1}{N} \]
 	et que les trois membres admettent une limite, par passage à la limite, on en déduit que 
 	\[ \boxed{\frac{3}{2} \leq \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} \leq 2} \] 
\end{enumerate}

\end{correction}
